\begingroup 
\renewcommand{\section}[2]{\anonsection{Библиографический список}}
\begin{thebibliography}{00}

\bibitem{telecom-world}
    Прудникова, А.А.
    Безопасность облачных вычислений /
    А.А. Прудникова //
    Мир телекома. -- 2013. - №1.
    -- С.50-55.

\bibitem{sys-analyz}
    Методические указания <<Процедура системного анализа при проектировании программных систем>>
    для студентов-дипломников дневной и заочной формы обучения специальности 7.091501 /
    Сост.: Сергеев Г.Г., Скатков А.В., Мащенко Е.Н. -- Севастополь:
    Изд-во СевНТУ, 2005. -- 32с.

\bibitem{var-analyz}
    Методические указания к расчетно-графическому заданию
    на тему <<Метод анализа иерархий>>  по диcциплине <<Теория оптимальных решений>>
    для студентов специальности 7.091501 <<Компьютерные системы и сети>>
    дневной и заочной формы обучения /
    Сост.: Ю.Н. Щепин -- Севастополь:
    Изд-во СевНТУ, 2008. -- 28с.

\bibitem{nist}
    Hogan, M., Liu, F., Sokol, A., Tong, J.
    NIST Cloud Computing Standarts Roadmap /
    NIST Special Publication 500-291, Version 2
    Roadmap Working Group, 2013. -- 113p.

\bibitem{gemalto}
    The 2016 Global Cloud Data Security Study.
    Ponemon Insitute LLC, 2016. -- 40p.

\bibitem{itmo}
    Беккер М.Я., Гатчин Ю.А., Кармановский Н.С., Терентьев А.О., Федоров Д.Ю.
    Информационная безопасность при облачных вычислениях: проблемы и перспективы /
    М.Я. Беккер, Ю.А. Гатчин, Н.С. Кармановский, А.О. Терентьев, Д.Ю. Федоров //
    Научно-технический вестник Санкт-Петербургского государственного университета информационных технологий, механики и оптики. -- 2011. - №1(71).
    -- С.97-102.

\bibitem{psta}
    Емельянова Ю.Г., Фраленко В.П.
    Анализ проблем и перспективы создания интеллектуальной системы обнаружения и предотвращения сетевых атак на облачные вычисления /
    Ю.Г. Емельянова, В.П. Фраленко //
    Программные системы: теория и приложения. -- 2011. - №4(8)
    -- С.17-31.

\bibitem{xen}
    Chisnall, D.
    The Definitive Guide to the Xen Hypervisor /
    1st Edition //
    Prentice Hall Open Source Software Development. -- 2007. -- 320p.

\bibitem{minsvyaz}
    Федеральный закон от 21 июля 2014 г. № 242-ФЗ <<О внесении изменений в отдельные законодательные акты Российской Федерации в части уточнения порядка обработки персональных данных в информационно-телекоммуникационных сетях>> //
    Минкомсвязь России //
    Опубликован 12.02.2016 на официальном интернет-портале Министерства связи и массовых коммуникаций Российской Федерации
    URL: http://minsvyaz.ru/ru/personaldata
    (дата обращения: 30.12.2016)

\bibitem{cnews}
    Облачные сервисы 2016
    [Электронный ресурс] //
    CNews Analytics
    URL: https://goo.gl/cmDSMB
    (дата обращения: 30.12.2016)

\bibitem{cnewsdc}
    ИТ-инфраструктура предприятия 2010: Пути оптимизации
    [Электронный ресурс] //
    CNews Analytics
    URL: https://goo.gl/jzrrIO
    (дата обращения: 05.01.2017)

\bibitem{greendc}
    Kaplan, J. M., Forrest, W., \& Kindler, N.
    Revolutionizing data center energy efficiency.
    Technical report, McKinsey \& Company, 2008. -- 15p.

\end{thebibliography}
\endgroup

\clearpage
