\section{Постановка задачи}

Конечной целью выпускной квалификационной работы магистра на тему <<Исследование процессов обеспечения безопасности облачных сред>> является повышение эффективности процессов обеспечения информационной безопасности облачных сред.
Для достижения поставленной цели необходимо разработать структуру системы обеспечения информационной безопасности заданной облачной среды, провести внедрение и экспериментальные исследования.

Для достижения целей исследования должны быть решены следующие задачи:
\begin{itemize}
  \item обзор составных частей облачной инфраструктуры;
  \item анализ технологий используемых облачными провайдерами, необходимых для построения облачной инфраструктуры;
  \item специфика применений облачных вычислений в России;
  \item исследование проблемы безопасности облачных вычислений;
  \item исследование уязвимостей в облачной среде, с использованием программ, распространяющихся под свободными лицензиями, например \hyperlink{gnu}{GNU} \hyperlink{gpl}{GPL}.
\end{itemize}

Входными данными для исследования являются облачная инфраструктура состоящая из физических и виртуальных серверов на базе операционной системы Linux.

Выходными данными являются структура системы информационной безопасности и программное обеспечение для получения данных о уязвимостях в программном обеспечении, используемом в инфраструктуре, а также собранная и проанализированная информация о проблемах безопасности в облачной среде.

Для применения практических навыков исследования уязвимостей необходима аппаратная платформа со следующими характеристиками:
\begin{itemize}
  \item процессор с поддержкой аппаратной виртуализации;
  \item минимальный объем \hyperlink{ram}{ОЗУ} 8 Гб, рекомендуемый --- не менее 16 Гб;
  \item минимум 15 Гб места на жестком диске (\hyperlink{ssd}{SSD});
  \item операционная система Ubuntu 16.04, CentOS 7 или Debian 8 GNU/Linux.
\end{itemize}

Данная задача также рассматривается с точки зрения системного и вариантного анализа.

Системный анализ включает в себя \cite{sys-analyz}:
\begin{itemize}
  \item системотехническое представление системы безопасности в виде <<черного ящика>>;
  \item описание входных и выходных данных;
  \item список функций, которые выполняет система безопасности;
  \item учет случайностей;
  \item декомпозицию системы и описание связей между ее элементами.
\end{itemize}

Вариантный анализ произведен исходя из выбранных критериев \cite{var-analyz}:
\begin{itemize}
  \item цена;
  \item масштабируемость;
  \item отказоустойчивость;
  \item интерфейсы управления.
\end{itemize}

\clearpage
